\begin{thm}Soient $(H, \scalPdt{\cdot}{\cdot})$ un espace de Hilbert, $K$ un convexe fermé de $H$ et $x\in H$. Alors, il existe un unique élément $y\in K$ tel que $\norm{x-y} = d(x, K)$. On le note $p_K(x)$, et il est caractérisé par :
	\begin{align}\label{eq:projHilbertcaractProj}
		\forall u\in K, \; \Re(\scalPdt{x-p_K(x)}{u-p_K(x)}) \le 0
	\end{align}
\end{thm}

\begin{proof}\begin{description}
	\item[Existence du projeté] Soit $d = d(x, K) = \inf\setst{\norm{x-k}}{k\in K}$. Il existe $(k_n)_{n\in\N}\in K^\N$ telle que :
	\begin{align*}
		\lim_{n\to+\infty}\norm{x-k_n} = d
	\end{align*}
	Montrons que $(k_n)_{n\in\N}$ est de Cauchy. Soit $(p, q)\in\N^2$. On applique l'identité du parallélogramme à $x-k_p$ et $x-k_q$ :
	\begin{align*}
		&\norm{2x - k_p - k_q}^2 + \norm{k_q - k_p} = 2(\norm{x-k_p}^2 + \norm{x-k_q}^2)\\
		\text{i.e.}\quad &\norm{k_q-k_p}^2 = 2(\norm{x-k_p}^2 + \norm{x-k_q}^2) - 4\norm{x-\frac12 (k_p+k_q)}^2
	\end{align*}
	Or, $K$ est convexe, donc $\frac 12(k_p+k_q)\in K$. Donc $\norm{x - \frac12 (k_p+k_q)} \ge d$, d'où :
	\begin{align}\label{eq:projHilbertetape1}
		\norm{k_q-k_p}^2 \le 2(\norm{x-k_p}^2 + \norm{x-k_q}^2) - 4d^2
	\end{align}
	Par définition,
	\begin{align*}
		\lim_{p\to+\infty}\norm{x-k_p} = \lim_{q\to+\infty}\norm{x-k_q} = d
	\end{align*}
	En faisant tendre $p$ et $q$ vers $+\infty$ dans \eqref{eq:projHilbertetape1}, on déduit que $\norm{k_q-k_p}^2$ tend vers $0$ lorsque $p, q\to+\infty$. Donc la suite $(k_n)_{n\in\N}$ est de Cauchy, dans $K$ qui est complet et fermé donc il existe $k\in K$, limite de la suite $(k_n)_{n\in\N}$. On note $p_K(x)$ sa limite. L'application $\norm\cdot$ est continue, ce qui donne :
	\begin{align*}
		\lim_{k\to+\infty}\norm{x-k_n} = \norm{x-p_K(x)} = d
	\end{align*}
	\item[Unicité de $p_K(x)$]Soit $(k_1, k_2)\in K^2$ tel que $\norm{x-k_1} = \norm{x-k_2} = d$. Posons $k = \frac12(k_1+k_2)$. Par convexité,  $k\in K$ donc $\norm{x-k} \ge d$. Appliquons l'identité de la médiane à $x-k_1$ et $x-k_2$ :
	\begin{align*}
		4\norm{x-k}^2 + \norm{k_1-k_2} = 2(\norm{x-k_1}^2 + \norm{x-k_2}^2) = 4d^2
	\end{align*}
	Donc $\norm{k_1-k_2}\le 0$, et donc $k_11 = k_2$.
	\item[Caractérisation \eqref{eq:projHilbertcaractProj}]On raisonne par double implication.
	\begin{itemize}
		\item Montrons que $p_K(x)$ vérifie \eqref{eq:projHilbertcaractProj}. Soit $y\in K$. On écrit :
		\begin{align*}
			\norm{x-y}^2 &= \norm{(x-p_K(x) - (y-p_K(x))}^2\\
			             &= \norm{x-p_k(x)}^2 - 2\Re(\scalPdt{y-p_K(x)}{y-p_K(y)}) + \norm{y - p_K(x)}^2
		\end{align*}
		Or, $\norm{x-y}\ge d(x, K) = \norm{x-p_K(x)}$, donc :
		\begin{align}\label{eq:etape3}
			2\Re(\scalPdt{x-p_K(x)}{y-p_K(x)}) \le \norm{y-p_K(x)}^2
		\end{align}
		Soient $t\in\intervalOC 01$ et $u\in K$. On pose $y = (1-t)p_K(x) + tu\in K$. La formule \eqref{eq:etape3} devient :
		\begin{align*}
			&2t\Re(\scalPdt{x-p_K(x)}{u-p_K(x)}) \le t^2\norm{u-p_K(x)}^2\\
			\text{i.e.} &\; 2\Re(\scalPdt{x-p_K(x)}{u-p_K(u)}) \le t\norm{u-p_K(x)}^2
		\end{align*}
		On obtient la relation \eqref{eq:projHilbertcaractProj} en faisant tendre $t$ vers $0$.
		\item Soit $y\in K$ tel que :
		\begin{align*}
			\forall u\in K, \; \Re(\scalPdt{x-y}{u-y}) \le 0
		\end{align*}
		Montrons que $y = p_K(x)$. Soit $z\in K$. On écrit :
		\begin{align*}
			\norm{x-z}^2 = \norm{x-y}^2 - 2\Re(\scalPdt{x-y}{z-y}) + \norm{z-y}^2
		\end{align*}
		Vue la définition de $y$, il s'ensuit que $\norm{x-y}\le \norm{x-z}$. Par arbitraire sur $z\in K$, $\norm{x-y}\le d$. Or, $y\in K$, donc $\norm{x-y} \ge d$ et donc $\norm{x-y} = d$. Par unicité, $y = p_K(x)$.
	\end{itemize}
\end{description}\end{proof}
